\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{multicol}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Programování v jazyce Java}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\doublespacing
\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	\chapter{Přednáška 1}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Email: hnetynka@d3s.mff.cuni.cz.
			\item \href{https://teams.microsoft.com/_?tenantId=e09276da-f934-4086-bf08-8816a20414a2#/school/conversations/unknown?groupId=5ff46830-f4f2-4375-9e8e-2f568152e39f&threadId=19:9vqDe9pCPBAPl62oYV70WQT2XzYzfHpdmurvijfGQ1g1@thread.tacv2&ctx=channel}{Teams}: tým: MFF-NPRG013 2023/1 Programování v jazyce Java.
			\item \href{https://d3s.mff.cuni.cz/teaching/nprg013/}{Web}.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Zakončení předmětu}
	
	Písemná zkouška, ta není těžká. Dále zápočtový program, jehož téma je třeba dohodnout do $12.1.2024$. Zápočtový test ten je na $3$ hodiny. Dále aktivní účast na cvičení nebo domácí úkoly. Domácí úkoly budou volitelné, ale jde za ně získat $2$ body ke zkoušce.
	
	\subsection{Co je Java?}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Objektově orientovaný jazyk.
			\item Interpretovaný... Tak napůl.
			\begin{itemize}
				\item Zdrojový kód (.java).
				\item Překlad do bytecode.
				\item Objekt je instance třídy.
			\end{itemize}
			\item Nezávislý na archytektuře, programy běží ve virtial machine.
			\item Ha pomalé!
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Základní nástroje}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item JDK -- překladač, virtual machine,...
			\item IDE:
			\begin{itemize}
				\item IntelliJ IDEA.
				\item Netbeans.
				\item Eclipse.
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Přibližný průběh přednášek}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jazyk -- třídy, primitivní typy, programové konstrukce.
			\item Základní nástroje.
			\item Základní třídy -- vlákna, kolekce, vstup/výstup.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{komentáře}
	
	/* komentar */
	
	// komentar do konce radku
	
	/** dokumentacni komentare */
	
	\section{Objekty}
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\begin{spacing}{1.0}
				\item Vše je objekt.
				\item Objekt -- instance třídy.
				\item I hello world je objekt.
			\end{spacing}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
	\section{StringBuilder}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			StringBuilder s1 = new StringBuilder("ahoj");
			StringBuilder s2 = s1;
			s1.append(" ahoj");
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Primitivní typy}
	
	Takže "ehm" výjimka ne zcela vše je objekt. Proměnné nejsou reference. Pevná velikost pouze se znaménkem.
	
	\subsection{Proměnné}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			int i1 = 42;
			int i2 = i1;
			int += 1;
			System.out.println(i2); // vytiskne 42
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Neexistují ukazatele. Když NaN porovnám s čímkoliv, vždy je to false.
	
	\subsection{Pole}
	
	Definice pole:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			int[] iArray;
			int iArray[];
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vícerozměrná pole:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			int[][] iiArray;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vytvoření pole pouze dynamicky:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			iArray = new int [10];
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Java má garbige collector.
	
	\subsection{Definice třídy}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			class newClass {
				
			}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Metody}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			navratovyTyp jmenoMetody ( parametry ) {
				telo metody;
			}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsubsection{Omezení}
	
	Nemůžeme si vyrobit novou instanci uvnitř metody a přes parametry ji vrátit. Je to předáváno metodou a nedá se to modifikovat.
	
	\subsection{Enum}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			enum Level {
				LOW,
				MEDIUM,
				HIGH // me
			}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Balíčky}
	
	Typ patří do nějakého balíčku. Typy z jiného balíku -- plné jméno, typy z mého balíku -- krátké jméno.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			import jmenoBalicku.JmenoTridy;
			import jmenoBalicku.*;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Static}
	
	Nejsou svázané s konkrétní instancí.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			class MyClass {
				static int i;
			}
			class MyClass2 {
				static void incr() {
					MyClass.i++;
				}
			}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			import static java.lang.Math.PI;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Typy a soubory}
	
	Každý veřejný tyo -- jeden soubor. Stejné jméno jako typ + ".java". Balíky jsou tak trochu adresáře.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			package cz.cuni.mff.java.example01;
			public class Hello {
				public static void main(String[] args){
					System.out.println("Hello world!");
				}
			}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Hlavní program v Javě je main. Bere pole řetězců. To se dá využít při čtení příkazové řádky při spouštění souboru. Doběhne main do konce a virtual machine se ukončí.
	
	\section{Nastavení CLASSPATH}
	
	Seznam adresářů, kde se hledají třídyproměnná prostředí CLASSPATH. parametry -cp, -classpath. Od Javy 11 můžeme spustit i takhle: java HelloWorld.java.
	
	\section{Moduly -- od Java 9}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Pojmenovaná kolekce tříd (a dalších elemetnů).
			\item Moduly lze "ignorovat".
			\item Bez určeného modulu $\implies$ typ je v nepojmenovaném modulu.
			\item Zejména kvůli zpětné kompatibilitě.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Bacha... V javě jsou přetečení a podtečení tichá!
	
	Při porovnávíní používáme .Equals() pokud nechceme porovnávat referenci. Operátor čárka je pouze ve for cyklu.
	
	\includegraphics[width=12cm]{operatory.png}
	
	Iterátor:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			for (figurka i: figurky)
			{
				
			}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Labely:}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			label: vnejsi-cyklus {
				vnitrni-cyklus {
					break;
					continue;
					continue label;
					break label;
				}
			}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\chapter{Cvičení 1}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jakub Galgonek.
			\item Zápočtový test se píše v jejich Labu. (Jejich počítač...)
			\item \href{}{Domácí úkoly}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{První úlohy}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			j = 0;
			for (int i = Int.maxValue()-10; i <= Int.maxValue(); i++)
			{
				j++;
			}
			System.out.println(j);
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vypíše runtime chybu.
	
	\chapter{Přednáška 11.10.2023}
	
	\section{Třídy}
	
	\subsection{Definice třídy}
	
	public -- veřejná, abstract -- nesmí být vytvářeny instance, final -- nelze vytvářet potomky, sealed -- povolení potomci za permits, non-sealed class jméno.
	
	extends Predek, implements SeznamInterfacu, permits SeznamJmen.
	
	\subsection{Konstruktor}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Inicializace objektu (zavolá se při inicializaci). Jmenuje se jako třída. Pokud chceme více konstruktorů, musí mít jiné parametry (podle toho se také určí). Nemáme destruktor!
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		class MyClass {
			int a = 5;
			float b = 1.2;
			MyClass2 c = new MyClass2();
			int d = fn();
			int e = g(f); // spatne!
			int f = 4;
			...
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Static}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Pouze jednou.
			\item Před prvním přístupem nebo před vytvořením první instance třídy.
			\item Přímá.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		class MyClass {
			static int a;
			static {
				a = 10;
			}
			...
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Dědičnost}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Jednoduchá dědičnost na třídách -- pouze jeden předek. Třída java.lang.Object -- každá třída je jejím potomkem. Určení předka – extends JmenoPredka. Vícenásobná dědičnost jde jen na interface. Polymorfismus -- na objekt nemusíme koukat brejlema jen jednoho typu, ale i typu jeho předkama.
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		class A { /*...*/ }
		class B extends A { /*...*/ }
		A a = new B();
		Object o = a;
		B b = (B) o;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Dědičnost -- polymorfismus}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Konstruktor předka -- super(). Jiný konstruktor stejného objektu -- this(). Volání jiných konstruktorů jen jako první příkaz a pouze jednou. Vždy se nejdřív volá konstruktor předka, i když není explicitně uveden, výjimka -- this().
	\end{spacing}
	
	\subsection{Viditelnost členů}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Určuje se pro každý prvek. Atributy a metody: public, protected, private, bez uvedení. Další: final, transient, volatile. Další: abstract, synchroniezed, native, static. Virtual v Javě není. Všechny metody jsou virtuální (ano i static). Statické metody se volají na třídě, nepatří žádnému objektu. Lze je "volat" i na objektu (instanci třídy), ve skutečnosti se vezme typ podle reference.
	\end{spacing}
	
	\subsection{This}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Reference na objekt právě volané metody, lze použít pouze v těle metod nebo inicializátoru objektu.
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class MyClass {
			private int a;
			public MyClass(int a) {
				this.a = a;
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	super.super();... Nezle řetězit...
	
	\subsection{Sealed classes}
	
	 Explicitně vyjmenovaný seznam povolených potomků, za permits, potomci musejí být v době kompilace k dispozici. Potomci musejí být buď sealed, non-sealed nebo final.
	
	\section{Interface}
	
	Pouze definice rozhraní. Může obsahovat:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Hlavičky metod.
			\item Atributy.
			\item Vnitřní interface.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public interface Iterator {
			boolean hasNext();
			Object next();
			void remove(); 
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Třídy implementují interface. Vícenásobná dědičnost:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
 		interface Iface1 { ... }
 		interface Iface2 { ... }
 		interface Iface3 extends Iface1, Iface2 { ... }
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Třída musí implementovat všechny metody interface s výjimkou default metod. Neplatí pro abstract třídy. Interface definuje "kontrakt". Všechny jeho implementace splňují kontrakt.
	\end{spacing}
	
	\subsection{Interfacy a default metody}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Implementace ve třídě má vždy přednost. Při implementaci dvou interfaců se stejnou default metodou nutno implementovat metodu ve třídě. Nelze definovat default metody pro public metody z java.lang.Object. Implementace ve třídě má vždy přednost -- i zděděná.
	\end{spacing}
	
	\subsection{Sealed interfaces}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Seznam povolených tříd implementujících interface a seznam povolených interaců rozšiřujících interface.
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		sealed interface Expr
		permits ConstantExpr, PlusExpr, TimesExpr, NegExpr {
			public int eval();
		}
		final class ConstantExpr implements Expr {
			/*....*/
		}
		final class PlusExpr implements Expr {
			/*....*/
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Pole}
	
	\subsection{Definice pole}
	
	Pole -- objekt, proměnná -- reference.
	
	\subsection{Inicializace pole}
	
	Statická:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		int[] a = { 1, 2, 3, 4, 5 };
		char[] c = { 'a', 'h', 'o', 'j' };
		String[] s = { "ahoj", "nazdar" };
		int[][] d = { { 1, 2 }, { 3, 4 } }
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Dynamická:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		int[] array = new int [10];
		float[][] matrix = new float[3][3];
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	$\linebreak$
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Nemusí se zadávat všechny rozměry. Stačí několik prvních rozměrů, místo ostatních prázdné závorky. Bacha, pole nemá konstruktor! Přístup k poli -- pole[index]. Pole je objekt, můžeme přetipovat na object.
	\end{spacing}
	
	\chapter{Cvičení 13.10.2023}
	
	 Doplňte deklaraci "i", aby program vypsal "ANO" (lze to vůbec?)
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		if (i == -i && i != 0) {
			System.out.println("ANO");
		} else {
			System.out.println("NE");
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Řešení:
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		int i = Integer.MIN_VALUE;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Proč:
	
	-- Integer.MIN\_VALUE = 0x80000000
	
	-- Negace je 0x7fffffff + 1 = 0x80000000
	
	Co program vypíše:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class LoopTest {
			public static void main(String[] argv) {
				int START = 2000000000;
				int count = 0;
				for (float f = START; f < START + 50; f++) {
					count++;
				}
				System.out.println(count);
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vypíše $0$.
	
	\chapter{Přednáška 18.10.2023}
	
	
	Od Javy $10$ můžeme u lokální proměnné použít "var".
	
	"var" -- rezervované jméno typu. -- není to klíčové slovo.
	
	\section{Předefinování metod (overriding)}
	
	Metodu v potomku předefinujeme definicí metody se stejnou signaturou. Doporučení – při předefinování vždy použijte i anotaci @Override.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		class A {
			public void foo() { System.out.println("A"); }
		}
		class B extends A {
			public void foo() { System.out.println("B"); }
		}
		class B extends A {
			@Override public void foo() { System.out.println("B"); }
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Přetížení metod (overloading)}
	
	více metod se stejným jménem a různými parametry -- různý počet a/nebo typ
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public void draw(String s) {
			...
		}
		public void draw(int i) {
			...
		}
		public void draw(int i, double f) {
			...
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	 Nelze přetížit jen pomocí změny návratového typu.
	 
	 Neukončení rekurze -- přetečení zásobníku. (velikost zásobníku lze nastavit.)
	 
	 \section{Řetězce}
	 
	 Instance třídy java.lang.String. Kompilátor s nimi zachází téměř jako s primitivními typy.
	 
	 Nezměnitelné! Pro změny -- třídy StringBuffer, StringBuilder.
	 
	 operátor "+":
	 
	 \begin{itemize}
	 	\begin{spacing}{1.0}
	 		\item Spojování řetězců.
	 		\item Pokud je ve výrazu s "+" aspoň jeden řetězec $\rightarrow$ vše se zkonvertuje na řetězec.
	 		\item Metoda toString().
	 		\item Definována na třídě Object.
	 		\item Obvyklý kandidát na předefinování.
	 		\item Vznikne nový řetěze.
	 	\end{spacing}
	 \end{itemize}
	
	Co se vypíše?
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		System.out.println("hello" + 1 + 2); //"hello12"
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	A co teď?
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		System.out.println(1 + 2 + "hello"); //hellohellohello
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	A co vytiskne toto:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		String a = "hello";
		String b = "hello";
		System.out.println(a==b); //true
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	 Virtual machine ukládá pouze jednu kopii od každého String literálu.
	 
	 \begin{itemize}
	 	\begin{spacing}{1.0}
	 		\item Nazýváno string interning.
	 		\item Ukládá se v string pool (vyhrazený region paměti).
	 	\end{spacing}
	 \end{itemize}
	 
	 \begin{spacing}{1.0}
	 	\begin{lstlisting}
 		String s;
 		...
 		if ("ahoj".equals(s)) {
 			...
	 	\end{lstlisting}
	 \end{spacing}
	 
	 \section{Vnitřní reprezentace String}
	 
	 Do Java 8 -- char[].  od Java 9:
	 
	 \begin{itemize}
	 	\begin{spacing}{1.0}
	 		\item Tzv. Compact Strings.
	 		\item char[] nebo byte[].
	 		\item Automaticky se vybere podle obsahu stringu.
	 	\end{spacing}
	 \end{itemize}
	 
	 \section{Wrapper typy}
	 
	 \begin{itemize}
	 	\begin{spacing}{1.0}
	 		\item Neměnitelné.
	 		\item Integer:
	 		\begin{itemize}
	 			\item Konstruktory -- od Java 9 jsou deprecated.
	 			\item Metody:
	 			\begin{itemize}
	 				\item int intValue().
	 				\item static Integer valueOf(int i).
	 				\item static int parseInt(String s). 
	 			\end{itemize}
	 		\end{itemize}
	 	\end{spacing}
	 \end{itemize}
	 
	 \section{Výjimky}
	 
	 Hlášení a ošetření chyby -- výjimka signalizuje nějaký chybový stav. Výjimka = instance třídy java.lang.Throwable.  
	 
	 java.lang.Error:
	 
	 \begin{itemize}
	 	\begin{spacing}{1.0}
	 		\item "Nezotavitelné" chyby.
	 		\item Neměly by se odchytávat.
	 		\item Př. OutOfMemoryError.
	 	\end{spacing}
	 \end{itemize}
	 
	 java.lang.Exception:
	 
	 \begin{itemize}
	 	\begin{spacing}{1.0}
	 		\item Indikují zotavitelné chyby.
	 		\item Lze je odchytávat.
	 		\item Př. java.io.IOException.
	 	\end{spacing}
	 \end{itemize}
	 
	 \subsection{Zpracování výjimek}
	 
	 \begin{spacing}{1.0}
	 	Pokud výjimku neodchytí blok, kde nastala, šíří se do následujícího vyššího bloku. Pokud není odchycena v metodě, šíří se do volající metody. Pokud se dostane až do main() a není odchycena, způsobí ukončení interpretu Javy -- vypíšou se informace o výjimce + kde nastala a jak se šířila. Lze vynechat catch nebo finally. Nelze vynechat oboje zároveň.
	 \end{spacing}
	 
	 \subsection{Deklarace výjimek}
	 
	 Metoda, která může způsobit výjimku:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Musí výjimku odchytit.
			\item nebo specifikovat typ výjimky pomocí throws.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Pomocí throws nemusejí být deklarovány
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Potomci java.lang.Error.
			\item Potomci java.lang.RuntimeException.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Generování výjimek}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Příkaz throw -- vyhodí výjimku. "Parametr" -- reference na objekt typu Throwable.Vyhazovat lze existující výjimky, častěji však vlastní výjimky. Výjimky lze "znovu-vyhazovat":
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		try {
			...
		} catch (Exception e) {
			...
			throw e;
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Vlastní výjimky}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class MyException extends Exception {
			public MyException() {
				super();
			}
			public MyException(String s) {
				super(s);
			}
			public MyException(String s, Throwable t) {
				super(s, t);
			}
			public MyException(Throwable t) {
				super(t);
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Řetězení výjimek}
	
	Reakce na výjimku jinou výjimkou -- běžná praxe -- reakce na "systémovou"\ výjimku „vlastní“ výjimkou.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			...
			try {
				...
				...
			} catch (Exception1 e) {
				...
				throw new Exception2(e);
			}
			...
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		class A {
			public A() throws Exception {
				/* code here */
			}
		}
		
		class B extends A {
			public B() {
				/* code here */
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Tohle je špatně. Musí to vypadat takhle:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		class B extends A {
			public B() throws Exception {
				/* code here */
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Vnitřní třídy}
	
	
	Implementace dynamického pole pomocí spojového seznamu:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Potřebujeme třídu pro uzel spojáku.
			\item Kam třídu dát?
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Vnitřní třídy}
	
	 Inner classes. Definice třídy v těle třídy.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class MyClass {
			class InnerClass {
				int i = 0;
				public int value() { return i; }
			}
			public void add() {
				InnerClass a = new InnerClass();
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vnější třída může vracet reference na vnitřní:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class MyClass {
			class InnerClass {
				int i = 0;
				public int value() { return i; }
			}
			public InnerClass add() {
				return new InnerClass();
			}
			public static void main(String[] args){
				MyClass p = new MyClass();
				MyClass.InnerClass a = p.add();
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vnitřní třída může být private i protected -- přístup k ní přes interface:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public interface MyIface {
			int value();
		}
		public class MyClass {
			private class InnerClass implements MyIface {
				private i = 0;
				public int value() {return i;}
			}
			public MyIface add() {return new InnerClass();}
		}
		...
		public static void main(String[] args) {
			MyClass p = new MyClass();
			MyIface a = p.add();
			// nelze - MyClass.InnerClass a = p.add();
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\chapter{Cvičení 20.10.2023}
	
	\section{Iterátor \& for cyklus}
	
	for (Object o : foo)
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Funguje pokud je foo pole nebo je foo iterovatelné.
			\item Jak to zařídit?
			\begin{itemize}
				\item Implementovat interface java.lang.Iterable.
			\end{itemize} 
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Iterator se typicky implementuje pomocí anonymní vnitřní třídy.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class Test01 {
			public static void main(String[] argv) {
				System.out.println(test());
			}
			public static boolean test() {
				try {
					return true;
				} finally {
					return false;
				}
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vypíše false.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class ParamsTest {
			public ParamsTest(Object o) {
				System.out.println("ParamsTest(Object o)");
			}
			public ParamsTest(long[] a) {
				System.out.println("ParamsTest(long[] a)");
			}
			public static void main(String[] argv) {
				new ParamsTest(null);
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vypíše ParamsTest(long[] a).
	
	\chapter{Přednáška 25.10.2023}
	
	\section{Unicode}
	
	
	\subsection{Programy -- Unicode}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Komentáře, identifikátory, znakové a řetězcové konstanty.
			\item ostatní ~ ASCII (<128)
			\begin{itemize}
				\item Nebo Unicode escape sekvence < 128.
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Postup zpracování programu}
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Překlad unicode escape sekvencí (a celého programu) do posloupnosti unicode znaků.
			\item Posloupnost z bodu 1 do posloupnosti znaků a ukončovačů řádků.
			\item Posloupnost z bodu 2 do posloupnosti vstupních elementů (bez "bílých znaků" a komentářů).
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Končovače řádků}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item CR LF
			\item CR
			\item LF
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Příklad}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class Test {
			public static void main(String[] argv) {
				int i = 1;
				i += 1; // to same jako \u000A i = i + 1;
				System.out.println(i);
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vypíše $3$.
	
	\subsection{Encoding}
	
	
	Parametr pro javac -encoding.
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Kódování zdrojových souborů.
			\item Bez parametru -- defaultní kódování.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	V IDE – typicky vlastnost projektu.
	
	\section{Literály}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Integer literály.
			\begin{itemize}
				\item desítkové ... 0 1 23 -3
				\item šestnáctkové ... 0xa 0xA 0x10
				\item osmičkové ... 03 010 0777
				\item binární ... 0b101 0B1001
				\item implicitně typu int
				\item typ long ... 1L 33l 077L 0x33L 0b10L
			\end{itemize}
			\item Floating-point literály.
			\begin{itemize}
				\item 0.0 2.34 1. .4 1e4 3.2e-4
				\item implicitně typu double
				\item typ float ... 2.34f 1.F .4f 1e4F 3.2e-4f
			\end{itemize}
			\item Boolean literály.
			\begin{itemize}
				\item true, false
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Indentifikátory}
	
	Jméno třídy, metody, atributy,...
	
	Nesmí být samotné podtržítko ani začínat číslicí.
	
	\section{Assertion}
	
	Příkaz obzahující výraz boolean, programátor předpokládá, že výraz bude vždy "true". false $\rightarrow$ chyba. Používá se pro ladění.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		assert Vyraz1;
		assert Vyraz1 : Vyraz2;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vypnuté assertions -- příkaz nedělá nic -- výrazy se nevyhodnocují!
	
	\subsection{Příklad}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		if (i%3 == 0) {
			...
		} else if (i%3 == 1) {
			...
		} else {
			assert i%3 == 2;
			...
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Asserty nesmí mít ŽÁDNÉ vedlejší efekty.
	
	\section{Generické typy}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Bez explicitního přetypování.
			\item Kontrola typů během překladu.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Zjednodušeně -- při překladu se vymažou všechny informace o generických typech.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		List<Integer> myIntList = new LinkedList<Integer>();
		myIntList.add(new Integer(0));
		Integer x = myIntList.iterator().next();
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Při běhu se kód chová jako:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		List myIntList = new LinkedList();
		myIntList.add(new Integer(0));
		Integer x = (Integer) myIntList.iterator().next();
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Nelze parametrizovat primitivními typy -- List<int>
	
	Nejsou povoleny žádné změny v typových parametrech
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		List<String> ls = new ArrayList<String>();
		List<Object> lo = ls;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Compiler to nezkompiluje, chyba -- přiřazení Object do String.
	
	\subsection{Naivní pokus s gen. typy}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		void printCollection(Collection<Object> c) {
			for (Object e : c) {
				System.out.println(e);
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Collection<Object> není nadtyp všech kolekcí.
	
	\subsection{Správně}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		void printCollection(Collection<?> c) {
			for (Object e : c) {
				System.out.println(e);
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Řešení - omezený ?}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public void drawAll(List<? extends Shape> shapes){
			for (Shape s:shapes) {
				s.draw(this)
		}}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\chapter{Cvičení 27.10.2023}
	
	\section{Zkouškový příklad}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class Null {
			public static void main(String[] argv) {
				((Null) null).hello();
			}
			public static void hello() {
				System.out.println("Hello world!");
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vypíše Hello World!
	
	\section{Prasárna... Zkoušková}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class Test01 {
			public static void main(String[] argv) {
				run();
				System.out.println("Konec");
			}
			public static void run() {
				try {
					run();
				} finally {
					run();
				}
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vyhodí výjimku. (Jen to bude trvat nehorázně dlouho.)
	
	\section{Další...}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		class A {
			public String className = "A";
		}
		class B extends A {
			private String className = "B";
		}
		public class Test02 {
			public static void main(String[] argv) {
				System.out.println(new B().className);
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Nejde preložit - chyba ve třídě Test02.
	
	\chapter{Přednáška 01.11.2023}
	
	\section{Override}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Označení, že metoda předefinovává metodu z předka.
			\item Pokud nic nepředefinovává => kompilátor odmítne třídu přeložit.
			\item Použití je volitelné (nicméně silně doporučené).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Deprecated}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Označení API, které by se nemělo používat.
			\item Při použití $\implies$ varování při překladu.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{SuppressWarnings}
	
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Zamezí vypisování varování při překladu.
			\item Parametr -- třída varování String[] value.
			\item Podporované třídy jsou závislé na překladači.
			\item Vždy dostupné třídy varování.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{java.lang.Object}
	
	\subsection{Metody}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item clone
			\begin{itemize}
				\item Vytvoří kopii objektu
				\item Platí: x.clone() != x.
			\end{itemize}
			\item equals
			\begin{itemize}
				\item Pozor na signaturu metody.
				\item Definována s parametrem typu Object.
				\item Při předefinovávání je nutno zachovat typ Objec.
				\item Je vhodné definovat metodu s anotací Override.
			\end{itemize}
			\begin{spacing}{1.0}
				\begin{lstlisting}
			class Complex {
				long x,y;
				public boolean equals(Object obj) {
					if (obj instanceof Complex) {
						Complex c = (Complex) obj;
						if (c.x == x && c.y == y) {
							return true;
							
						}
						
					}
					return false;
					
				}
			}
			
				\end{lstlisting}
			\end{spacing}
			\item finalize
			\item getClass
			\item hashCode
			\begin{itemize}
				\item Logicky vrátí hash code.
				\item int hashCode()
				\item Pokud jsou dva objekty stejné ve smyslu metody equals(), pak hashCode musí vracet u obou stejné číslo.
				\item Snadná implementace pomocí java.utils.Objects.hash().
			\end{itemize}
			\item notify
			\item notifyAll
			\item toString
			\item wait
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Enum}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public enum Color { BLUE, RED, GREEN }
		
		public Color clr = Color.BLUE;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Interně je to "normální" třída. Enum nejde měnit, ani z něj nejde dědit, je final.
	
	\section{Records}
	
	"data classes".  Final class. Instance nemodifikovatelné. Mohou implementovat interfacy. Nemohou být abstract. Lze přidat další konstruktory, lxze definovat vlastní "get" metody.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
			public record Order(int units, double price, String note) {}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Switch}
	
	Rozhodně to není ekvivalent "if-else", používá to hashCode.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		static void typeTester(Object obj) {
			switch (obj) {
				case null -> System.out.println("null");
				case String s -> System.out.println("String");
				case Color c -> 
				System.out.println("Color with " + c.values().length + " values");
				case Point p -> System.out.println("Record class: " + p.toString());
				case int[] ia -> System.out.println("Array of int values of length" + ia.length);
				default -> System.out.println("Something else");
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Přednost (dominace) větv}
	
	Jednotlivé „podmínky“ jsou testovány v pořadí, v jakém jsou ve switch. Pokud "podmínka" nikdy nebude platit kvůli předchozí $\implies$ chyba při překlad.  Pozor -- podmínky s when nejsou testovány na přednost.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		static void testInteger(Integer value) {
			switch(value) {
				case Integer i when i > 0 ->
				System.out.println("Positive integer");
				case 1 -> 
				System.out.println("Value is 1");
				case -1 -> 
				System.out.println("Value is -1");
				case Integer i ->
				System.out.println("An integer");
			}
		}
		...
		testInteger(1); // prints out "Positive integer"
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Funguje se sealed typy. Pokud se změní hierarchie sealed typů poté, co byl switch zkompilován $\implies$ MatchException za běhu.
	
	\section{Proměnný počet parametrů}
	
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item "Tři tečky".
			\item Pouze jako poslední parametr.
			\item Lze předat pole nebo seznam parametrů.
			\item V metodě dostupné jako pole.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		void argtest(Object... args) {
			for (int i=0;i <args.length; i++) {
				System.out.println(args[i]);
			}
		}
		argtest("Ahoj", "jak", "se", "vede");
		argtest(new Object[] {"Ahoj", "jak", "se", "vede"});
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Příklad?}
	
	Jsou volaní ekvivalentní?
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		argtest("Ahoj", "jak", "se", "vede");
		argtest(new Object[] {"Ahoj", "jak", "se", "vede"});
		argtest((Object) new Object[] {"Ahoj", "jak", "se", "vede"});
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Ekvivalentní $1$. a $2$.
	
	\chapter{Přednáška 08.11.2023}
	
	\section{Javac}
	
	Parametry:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item -cp.
			\item -encoding.
			\item -g (debugovací informace).
			\item -source (verze jazyka).
			\item -d (adresář pro generovaný bytecode).
			\item --target (verze bytecode (8, 9,...21)).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Jshell}
	
	Interaktivní shell... Vlastně uplně k prdu.
	
	\section{Javadoc}
	
	Nástroj na automatické generování dokumentace ze zdrojových kódů. Deklarace tříd atd. plus dokumentační komentáře. Dokumentace je přímo v kódu. Snadno se udržuje aktualizovaná. Výstup -- (implicitně) HTML stránky. Dokumentační komentáře -- /** komentar */.
	
	\subsection{Víceřádkové komentáře}
	
	Komentáře typicky přes více řádků. Úvodní mezery a hvězdička na dalších řádcích jsou ignorovány. Bez hvězdičky mezery nejsou ignorovány.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		/** 	Tohle je viceradkovy komentar.
			* 	Uvodni mezery a hvezdicky
			* 	jsou ignorovany a odstraneny.
			*/
		/** 	Zde uvodni mezery ignorovany
				nejsou... chybi hvezdicka.
			*/
		
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Dvě sekce v dokumentačních komentářích:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Hlavní popis.
			\item Sekce s tagy.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Nejdřív je hlavní popis, pak sekce s tagy. Sekce s tagy začíná prvním tagem (@neco).
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		/** Hlavni popis elementu. Stale hlavni
			* popis elementu
			* @see java.lang.Object
			*/
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	První věta komentáře = shrnutí. Věta končí první tečkou následovanou bílým znakem (nebo prvním tagem).
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item  < ... \&lt.
			\item > ... \&gt.
			\item \& ... \&amp.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Popis balíku}
	
	Dokumentační komentáře k balíku. soubor package-info.java. První věta -- krátký popis balíku. Popis skupiny tříd.
	
	\includegraphics[width=16cm]{tagy.png}
	
	\subsection{Tagy u metod}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		/** Hlavni popis.
		* @param p1 popis parametru p1
		* @param p2 popis parametru p2
		* @throws IOException kdy je vyhozena
		* @throws MyException kdy je vyhozena
		* @returns co vraci
		*/
		int foo(int p1, long p2) throws IOException, MyException;
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Snippet}
	
	Externí soubor s kódem
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		/**
		* The following code shows how to use {@code Optional.isPresent}:
		* {@snippet file="ShowOptional.java" region="example"}
		*/
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	ShowOptional.java:
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class ShowOptional {
			void show(Optional<String> v) {
				// @start region="example"
				if (v.isPresent()) {
					System.out.println("v: " + v.get());
				}
				// @end
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Vygenerování dokumentace -- javadoc
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Součást standardní distribuce.
			\item Spouštění.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Parametry pro javadoc}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item -overview cesta/soubor
			-- jiné umístění pro soubor overview.html
			\item -public
			-- dokumentace bude obsahovat pouze public elementy
			\item -protected
			-- dokumentace bude obsahovat public a protected elementy
			-- implicitní chování
			\item -package
			-- dokumentace bude obsahovat public, protected a elementy bez označení
			\item -private
			-- dokumentace bude obsahovat všechny elementy
			\item -doclet trida 
			-- doclet generuje dokumentaci 
			-- imlicitní doclet generuje HTML
			\item -source verze\_javy 
			-- verze javy ve zdrojácích 
			\item -sourcepath seznam\_cest 
			-- kde se mají hledat zdrojové soubory 
			\item -verbose -quiet 
			-- uroveň výpisů při generování 
			\item -locale jazyk\_země\_varianta 
			-- musí být jako první parametr 
			\item -encoding kodovani 
			-- kódování zdrojových souborů
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Ant}
	
	\href{https://ant.apache.org/}{Ant}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item nástroj (nejen) na překlad java programů
			\item obdoba make
			\item napsán v Javě
			\item rozšiřitelný
			
			-- přidáváním dalších tříd
			\item vstupní soubor (buildfile)
			
			-- (obdoba makefile u make)
			
			-- XML
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Buildfile}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Implicitní jméno build.xml.
			\item Obsahuje jeden project.
			\item Alespoň jeden target.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Třeba:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		<?xml version="1.0" encoding="us-ascii" ?>
		<project ...>
			<target ...>
			...
			</target>
			<target ...>
			...
			</target>
		</project>
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	
	\subsection{atributy}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Name.
			
			-- Jméno projektu.
			\item Default.
			
			-- Implicitní target, který se bude provádět, pokud nebude žádný explicitně zadán.
			
			-- Povinný parametr.
			\item Basedir.
			
			-- Adresář, od něhož budou všechny cesty v souboru odvozeny.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Target}
	
	Posloupnost činností (task), které se mají provést. Může záviset na jiných targets.
	
	\subsection{Task}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Kód, který může být vykonán.
			\item Různý počet parametrů.
			
			-- Podle druhu.
			\item Vestavěné.
			\item Volitelné.
			\item Vlastní.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Property}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jméno a hodnota.
			\item Jména -- rozlišování velikosti písmen.
			\item Získání obsahu property -- \${property}.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Příklad:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		<?xml version='1.0' encoding='us-ascii'?>
		<project basedir="." default="compile" name="Project">
			<description>Project description</description>
			<property name="src" location="src"/>
			<property name="classes" location="classes"/>
			
			<target name="init">
				<mkdir dir="${classes}"/>
			</target>
			<target name="compile" depends="init" description="Compile">
				<javac debug="true" destdir="${classes}"
					srcdir="${src}" includes="**/*.java"
					classpath="${src}" />
			</target>
			<target name="run" depends="init,compile" description="Execute">
				<java fork="true" classname="Main"
					classpath="${classes}" />
			</target>
		</project>
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Task javac}
	
	Spouští překladač Javy:
	Překládá pouze ty soubory, které jsou potřeba. K souboru .java není .class nebo je starší.
	
	\subsection{Task javadoc}
	
	Vytvoří javadoc dokumentaci.
	
	\section{Maven}
	
	\href{https://maven.apache.org/}{Maven}
	
	\subsection{Životní cyklus buildu}
	
	Mvn "fáze" -- vždy se provedou i předchozí fáze.
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item process-resources
			\item compile
			\item process-test-resources
			\item test-compile
			\item test
			\item package
			\item install
			\item deploy
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	Nástroj pro správu projektů -- "zjednodušeně" si lze představit jako rozšíření Antu (ale není to rozšíření Antu). Správa závislostí. Usnadnění "překládání" (build) projektů. Používání "best practices". Rozšiřitelný pomocí pluginů.
	
	\subsection{Používání}
	
	Vygenerování struktury projektu mvn archetype:generate.
	
	
	
	Základ Mavenu je jen "spouštěč" pluginů. Doporučeno vždy specifikovat verze používaných pluginů.
	
	\section{Unit testing}
	
	Testování "malý" jednotek funkčnosti. Jednotka -- nezávislá na ostatních. Testování zcela oddělené. Typicky v OO jazycích jednotka = metoda.
	
	\subsection{JUnit}
	
	\href{https://www.junit.org/}{JUnit}
	
	Podpora pro unit testing v Javě. Používání založeno na anotacích. Testovací metody označeny anotací @Test. JUnit se spustí na množinu tříd -- najde v nich metody označené @Test -- ty provede.
	
	\subsection{Spuštění testů}
	
	Z kódu: org.junit.runner.JUnitCore.runClasses(TestClass1.class,...);
	
	Z příkazové řádky: java -jar junit.jar –select-class TestClass1
	
	Z Antu -- task junit:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		<junit printsummary="yes" fork="yes" haltonfailure="yes">
			<formatter type="plain"/>
			<test name="my.test.TestCase"/>
		</junit>
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Z Mavenu (Surefire plugin): mvn test.
	
	Z IDE
	
	\chapter{Cvičení 10.11.2023}
	
	\section{Co udělá následující program?}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class TestString {
			public static void main(String[] args) {
				String s = new String("Hello world");
				System.out.println(s);
			}
		}
		class String {
			private final java.lang.String s;
			public String(java.lang.String s) {
				this.s = s;
			}
			public java.lang.String toString() {
				return s;
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Kód půjde přeložit, ale nepůjde spustit.
	
	\section{Další testík}
	
	Lze nadeklarovat třídu B tak, aby program vypsal false? A bez předefinování metody equals!
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public class A {
			public static void main(String[] args) {
				B b = new B();
				System.out.println(b.equals(b));
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Ano! Přetížit metodu equals
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		public boolean equals(B b) {
			return false;
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Pokračování – a šlo by to i bez přetížení?
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		class B {
			public B() {
				System.out.println(false);
				System.exit(0);
			}
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\chapter{Přednáška 15.11.2023}
	
	\section{Lambda výrazy}
	
	\subsection{Motivace}
	
	Obsluha událostí v GUI, implementace komparátoru, implementace vlákna.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		Arrays.sort(array, (o1, o2) -> o1.x - o2.x );
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Zjednodušeně: lambda výraz -- blok kódu s parametry.
	
	U zkoušky určitě bude otázka na lamba výraz + interface.
	
	\subsection{Kde lze lambda výrazy použít?}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Tam, kde se očekává instance interfacu s jednou abstraktní metodou = funkcionální interface. Lambda výraz je instance funkcionálního interfacu, ale lambda výraz neobsahuje informaci o tom, který funkcionální interface implementuje. Stejný lambda výraz lze přiřadit do různých interfaců:
	\end{spacing}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		Runnable r = () -> {};
		AutoCloseable r = () -> {};
		
		public interface Runnable {
			void run();
		}
		
		public interface AutoCloseable {
			void close();
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Lambda výrazy nelze (přímo) přiřadit do typu Object.
	
	\subsection{Syntaxe lambda výrazů}
	
	Seznam parametrů v závorkách. Typy lze vynechat. Při jednom parametru lze závorky vynechat. Pak následuje šipka. A pak tělo.
	
	\subsection{Implementace lambda výrazů}
	
	Anonimní vnitřní třída... To je velice dobrý odhad, ale není to tak. Lambda výrazy nepřidávají nový prostor (scope) viditelnosti proměnných.
	
	\section{Vstup a výstup}
	
	Balík java.io -- základní vstup a výstup. "streams".  Balík java.nio -- channels, buffers. java.io.Console přístup k textové konzoli (pokud existuje).
	
	\subsection{java.nio.file.Path}
	
	Reprezentuje cestu na filesystému. Získání cesty -- Paths.get(String first, String... more) / Path.of(String first, String... more) / FileSystems.getDefault().getPath(String first, String... more). Můžeme porovnávat: equals(..), startsWith(..), endsWith(..). Získávání skutečné cesty ze symlinku --  toRealPath(). Path implementuje Iterable<Path>.
	
	
	Oddělovač cest:
	
	-- static String pathSeparator.
	
	-- static char pathSeparatorChar.
	
	Oddělovač souborů v cestě:
	
	-- static String separator.
	
	-- static char separatorChar.
	
	
	\subsection{Teď už doopravdy vstup a výstup}
	
	InputStream -- int read() -- čte jeden byte ze vstupu (na konci vstupu vrací -1). int read(byte[] b) -- čte několik bytů do pole (vrací počet načtených bytů nebo -1). 
	
	OutputStream -- void write(int b), void write(byte[] a)
	
	Všechny další třídy pro čtení/zápis jsou odvozeny od -- InputStream/OutputStream. Používají se potomci, InputStream a OutputStream jsou abstract.
	
	znakově-orientovaný vstup a výstup -- znak = 2 byty
	
	Reader -- definuje metodu read pro čtení znaků a pole znaků.
	
	Writer -- definuje metodu write pro zápis znaků, pole znaků a řetězců.
	
	\subsection{Zpracování výjimek}
	
	Skoro "vše" v java.io vyhazuje IOException.
	
	-- Potomek od Exception.
	
	-- Nutno odchytit/deklarovat.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		InputStream is;
		OutputStream os;
		try {
			is = new FileInputStream(finNm);
			os = new FileOutputStream(foutNm);
			int c;
			while ((c = is.read()) != -1) {
				os.write(c);
			}
			os.close();
			is.close();
		} catch (IOException ex) {
			System.out.println("Exception occured");
		}
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	Je tento kód OK? Close bychom měli přesunout do finally bloku. Co dál? Stále ne. Kolem finally musíme dát další try-catch blok.
	
	Streamy a readery/writery implementují AutoCloseable.
	
	Vždy používat try with resources.
	
	Takhle je to dobré:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		try (InputStream is = new FileInputStream(finName);
		OutputStream os = new FileOutputStream(foutName)) {
			int c;
			while ((c = is.read()) != -1) {
				os.write(c);
			}
		} catch (IOException ex) {
			System.out.println("Exception occured");
		}
		
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\subsection{Zámky souborů}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Přesné chování zámků závisí na OS.
			\item Lze zamknout jen část souboru.
			\item Metoda lock() -- čeká dokud zámek nedostane.
			\item Metoda tryLock() -- neček.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Komprese}
	
	Balík java.util.zip -- komprese pomocí filtrů -- FilterInputStream a FilterOutputStream. GZIPInputStream, GZIPOutputStream -- komprese ve formátu GZIP. ZipInputStream, ZipOutputStream -- komprese ve formátu ZIP.
	
	\chapter{Přednáška 29.11.2023}
	
	\section{Standardní kolekce}
	
	Kolekce = objekt obsahující jiné objekty. Java collection library =  sada interfaců a tříd poskytujících dynamická pole, hašovací tabulky, stromy, ...
	
	java.util.Arrays:
	
	-- Sada metod pro práci s poli.
	
	-- Součást knihovny kolekcí.
	
	-- void sort(typ[] arr).
	
	-- Setřídí pole vzestupně.
	
	-- Quicksort pro primitivní typy, mergesort pro Object.
	
	\subsection{Základní kolekce}
	
	Collection<E>
	
	-- List<E>
	
	-- Set<E>
	
	-- Queue<E> (od Java 5)
	
	-- Deque<E> (od Java 6)
	
	Map<K,V>
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}